---
templateKey: article
title: 台湾同性婚姻立法通过，同志524可登记结婚 | 不再恐同日
slug: taiwan-legalize-same-sex-marriage
date: 2019-05-17T04:19:24.996Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/marriage.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 社会热点
  - LGBT
  - 同性
  - 台湾
---
作者 | 小田

拍摄 | 彩虹熊仔、小班

编辑 | 阿七

今天是2019年5月17日，台湾立法院通过《司法院释字748号解释施行法》，这是亚洲首部承认同性婚姻的法律，它将在5月24日正式施行。4月底，台北宣布接受同性伴侣预约婚姻登记，截止5月14日下午，台北市已经有147对同性伴侣预约登记。

法案表决的日子，恰好遇上国际不再恐同日，它源自纪念世卫组织正式将同性恋从国际疾病分类中剔除，如今这个日子已经拓展为涵括同性恋、跨性别、双性恋权利的日子。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p61069922.webp)早上八点半左右，立法院旁的200米左右青岛东路段已站满前来等待结果的人。接近9点时分，现场雨势变大，但人群没有散去迹象。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p61069927.webp)一对拉拉带到现场的孩子

 《司法院释字748号解释施行法》是一部专门适用同性伴侣，确立婚姻关系的法律，可以称之为“同婚专法”。在婚姻平权的角度看，这是一个带着遗憾的成果——修订《民法》使之婚姻关系适用于同性伴侣，一直都是台湾本土婚姻平权行动的诉求，另立专法则有“隔离”歧视之嫌，再说专法所规定的同性婚姻关系的权利义务，往往是民法异性婚姻的“打折版”。

具体看回此次通过的《司法院释字748号解释施行法》，在财产制度、离婚后的子女监护权、法定继承上“准用民法”，可以说大部分异性伴侣的权利，在同性婚姻中亦已经涵盖。但草案内容并未涉及“姻亲关系”与共同收养的界限，也没有提到跨国伴侣、人工生殖等问题。

近两年，因台湾大法官释宪，《民法》关于婚姻的规定排除了同性，这与《宪法》保障的人民婚姻自由及人民平等权相违背，加上反同阵营利用公投试图阻扰“同性婚姻”合法化，台湾同婚议题备受关注又充满变数。而台湾婚姻平权的“战役”，绝非只是近两年的事，它早在戒严时期已经开始。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p61070022.webp)

 “释宪案”的提请人、台湾同运先驱祁家威曾经两次要求与其同性伴侣登记结婚，第一次申请在仍是戒严时期的1986年。其后在2001年，祁家威为同志婚姻平权声请大法官释宪，被以“不予处理”的程序方式驳回。直到2015年，释宪案才得以重启，他后来说，自己等这一天等了41年。

有学者提到，将同性婚姻合法化讨论推向台湾大众，最早实在1996年。当年，曾担任报刊主编的许佑生和葛瑞举办同志公开婚礼，据说这是同性婚姻首次成为台湾新闻头条。

其后在2006年、2016年，同性婚姻合法化均曾进入过立法议程，但最终压在箱底。

有人会好奇，为什么婚姻这个“糟糕”的机制，会令同志群体如此执着争取？从理论的层面，正如大法官所言，婚姻平权是基于平等尊重的原则，把同性伴侣排除在婚姻之外，实则是一种歧视；从实际生活的角度看，婚姻可不只是一张证书，它涉及到诸多法律关系，子女抚养、财产继承、手术签字等等。

更值得一提的是，台湾性/别运动也并非没有反思婚姻制度本身。2011年，台湾伴侣权益推动联盟提出伴侣制度草案。该制度旨在保障选择不婚同居的家庭。伴侣盟认为婚姻并非组成家庭与建立亲密关系唯一的理想形式。

谈到台湾同婚，常常会用到“亚洲首例”，这个“头衔”足见其历史分量，以及人们其效应的期待。今年，日本已经有同性伴侣仿效台湾，提起释宪。

今天，《司法院释字748号解释施行法》送立法院三读。从早上11点到下午三点，接近4个小时的讨论、表决，法案最终通过。平权之路注定是一条漫漫长路，一步一脚印，共勉。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p61068377.webp)

相关阅读： 


[婚姻平权：台湾做到了什么，还想做什么 | 专访](https://www.douban.com/note/720868202/)

[台湾同婚“释宪”案当事人，给专法草案评了个A-](https://www.douban.com/note/707692006/)

[台湾同婚公投，后“释宪”时期的平权战役](https://www.douban.com/note/706731907/)